//Users/kik/next_project/bonco-quiz/data/jindanQuiz.ts

export const jindanQuiz: { [key: string]: { question: string; answer: string }[] } = {
    "언어 이상": [
        { "question": "정신이 맑지 않고 언어가 뒤섞이며 목소리가 높은 실증(實證)의 언어이상", "answer": "섬어(譫語)" },
        { "question": "정신이 흐리고 몇 가지 말을 반복하며 목소리가 낮은 허증(虛證)의 언어이상", "answer": "정성(鄭聲)" },
        { "question": "혼잣말을 중얼거리며 정신상태가 침울한 음증(陰證)의 언어이상", "answer": "독어(獨語)" },
        { "question": "미친 소리로 고함을 치며 행동이 격렬한 양증(陽證)의 언어이상", "answer": "광언(狂言)" },
        { "question": "정신은 정상이지만 의미가 결여된 말을 하고 스스로 잘못됨을 깨닫는 언어이상", "answer": "착어(錯語)" },
        { "question": "말더듬 증상으로 중풍 환자에게서 나타나는 언어이상", "answer": "언어건삽(言語蹇澁)" },
        { "question": "목소리가 잘 쉬고 나오지 않는 증상으로, 새로 발병하면 실증인 것", "answer": "음아(音啞)" },
        { "question": "전혀 말을 할 수 없는 증상으로, 오래된 병이면 허증인 것", "answer": "실음(失音)" }
    ],
    "호흡 이상": [
        { "question": "실천(實喘)과 허천(虛喘)의 구분점 (호흡 편의성)", "answer": "실천은 내쉴 때 편하고, 허천은 들이쉴 때 편하다." },
        { "question": "기관지 천식 환자처럼 들이쉴 때 힘들고 목에서 가래소리가 나는 호흡 이상", "answer": "효(哮)" },
        { "question": "호흡이 짧고 급하지만 가래소리나 통증은 없는 호흡 이상", "answer": "단기(短氣)" },
        { "question": "호흡이 미약하고 짧으며 말하는 것을 힘들어하는 허증의 호흡 이상", "answer": "소기(小氣)" }
    ],
    "기침과 재채기": [
        { "question": "가래 없이 소리만 있는 기침과 소리 없이 가래만 있는 기침", "answer": "해(咳), 수(嗽)" },
        { "question": "백일해에서 관찰되는, 백로 울음소리 같은 특이한 기침", "answer": "돈해(頓咳)" },
        { "question": "급성 후두염에 해당하는, 흐느끼는 듯 소리가 잘 안나오는 기침", "answer": "후풍(喉風)" },
        { "question": "디프테리아에 해당하는, 개 짖는 소리 같은 기침", "answer": "백후(白喉)" }
    ],
    "장명": [
        { "question": "장명과 함께 설사, 복통이 있고 배를 따뜻하게 하면 편해지는 경우의 원인", "answer": "비양허(脾陽虛)" },
        { "question": "장명과 함께 장기가 처지는 느낌(추창감)이 드는 경우의 원인", "answer": "중기하함(中氣下陷)" },
        { "question": "장명 소리가 매우 크고 복부가 차갑고 아픈 경우의 원인", "answer": "외한습사(外寒濕邪)" },
        { "question": "장명소리가 입을 헹구는 소리와 비슷함", "answer": "수음내정(水飮內停)" }

    ],
    "환자의 냄새 (구취)": [
        { "question": "입에서 시큼한 냄새가 나는 경우의 원인", "answer": "식적(食積), 위내 음식물 정체" },
        { "question": "입에서 사과향(과일향)이 나는 경우 의심 질환", "answer": "당뇨병" },
        { "question": "입에서 계란 썩는 냄새가 나는 경우 의심 질환", "answer": "만성 간염, 간경변" },
        { "question": "입에서 암모니아 냄새가 나는 경우 의심 질환", "answer": "신장기능 이상" },
        { "question": "생선비린내", "answer": "폐옹" },
        { "question": "썩은 냄새, 기침시 농혈을 토함", "answer": "농양" },
        { "question": "배란일 전후 48시간에 나는 입 냄새", "answer": "황체 호르몬 분비에 의한 생리적 현상" }
    ],
    "병실의 냄새": [
        { "question": "병실에서 피비린내가 나는 경우", "answer": "환자의 출혈" },
        { "question": "고약하고 부패한 냄새 ", "answer": "병세 위증 " },
        { "question": "병실에서 썩은내가 나는 경우", "answer": "창양이 극심" },
        { "question": "병실에서 소변 지린내 나는 경우", "answer": "신쇠나 수종이 심한" },
        { "question": "병실에서 썩은 사과 냄새가 나는 경우", "answer": "소갈(消渴)" },
        { "question": "병실에서 시체 냄새가 나는 경우", "answer": "장부(臟腑)가 쇠패(衰敗)" },
        { "question": "병실에서 마늘 냄새가 나는 경우", "answer": "유기인산 중독" }
    ],
    "한열 문진": [
        { "question": "오한과 발열이 동시에 존재하는 것", "answer": "오한발열 惡寒發熱" },
        { "question": "오한이 심하고 발열이 경미한 표증", "answer": "풍한표증(風寒表證)" },
        { "question": "발열이 심하고 오한이 경미한 표증", "answer": "풍열표증(風熱表證)" },
        { "question": "오한 또는 발열 중 하나만 나타나는 경우 병의 위치", "answer": "리(裏)" },
        { "question": "발열만 나타나는 것, 오한 x ", "answer": "단열불한 但熱不寒 " },
        { "question": "39도 이상의 고열과 땀이 특징인 리실열증(裏實熱證)의 발열", "answer": "장열(壯熱)" },
        { "question": "오후나 야간에 심해지는 음허(陰虛)로 인한 발열", "answer": "음허조열(陰虛潮熱)" },
        { "question": "오후 3-5시경에 심해지는 양명부실증의 발열", "answer": "일포조열(日晡潮熱)" },
        { "question": "전한 후 발열이 소실되며 맥이 완만해짐", "answer": "회복되는 전환점" },
        { "question": "전한 후 발열이 심해지며 맥이 급·질(急·疾)해짐", "answer": "병이 악화되는 전환점" },
        { "question": "38도 이하의 미열이 지속되는 것의 원인", "answer": "노권상(勞倦傷), 음허증, 기허증" }
    ],
    "땀의 문진": [
        { "question": "표증에서 땀이 나지 않는 경우", "answer": "표실증(表實證)" },
        { "question": "표증에서 땀이 나는 경우", "answer": "표허증(表虛證) 또는 표열증(表熱證)" },
        { "question": "리증에서 땀이 나지 않는 원인", "answer": "진액부족 또는 양기허" },
        { "question": "특별한 활동 없이도 땀이 나는 증상", "answer": "자한(自汗)" },
        { "question": "수면 중에 땀이 나는 증상과 주된 원인", "answer": "도한(盜汗), 원인은 음허(陰虛)" },
        { "question": "묽고 차가운 땀이 나는 증상", "answer": "냉한(冷汗)" },
        { "question": "오한전율하며 흘리는 땀으로, 병의 전환점에서 나타나는 것", "answer": "전한(戰汗)" }
    ],
    "음식 섭취와 구미 문진": [

        { "question": "'자주 배가 고프며, 갈증 + 심번, 구취, 변비, 홍설, 황태", "answer": " 위화치성 胃火熾盛 " },
        { "question": "'자주 배가 고프며 + 변이 무르거나 설사 증상의 원인", "answer": " 위기항진胃氣亢進, 비기허脾氣虛" },
        { "question": "'입이 텁텁하다'고 표현하는 증상과 원인", "answer": " 구담무미 口淡無味, 비위기허(脾胃氣虛)" },
        { "question": "'입이 끈적하다'고 표현하는 증상과 원인", "answer": "구중점니 口中粘膩 구감口甘, 비위습열(脾胃濕熱)" },
        { "question": "'입이 쓰다'고 표현하는 증상 원인", "answer": "구고 口苦, 열증(특히 담열증膽熱證)" },
        { "question": "'입이 짜다'고 표현하는 증상 원인", "answer": "구함 口鹹, 신腎, 한증寒證" },

    ],
    "대변 문진": [
        { "question": "대변의 정상 배출 빈도는?", "answer": "[1일 3회에서 3일 1회 정도]" },
        { "question": "변이 단단하고 딱딱해져서 부피가 작아져 양이 부족하여 대변", "answer": "<한, (실)열>로 인한 변비" },
        { "question": "변의는 있지만 밀어낼 힘이 없어서 잘 안나옴. ", "answer": "<음허, 기음양허>로 인한 변비" },
        { "question": "대변 중에 비교적 많은 양의 소화되지 않은 음식물이 섞여 있는 증상 ", "answer": "완곡불화 完穀不和" },
        { "question": "대변이 묽어서 일정한 형태를 갖추지 못하거나 심하면 물처럼 나오며 배변 횟수가 많아지는 증상(하루 4회~5회 이상)", "answer": "설사" },
        { "question": "대변이 때로는 건조하고 때로는 묽어서 균일함을 잃은", "answer": "당결부조 溏結不調" },
        { "question": "배변 시나 배변 후 항문 부위에 작열감을 느끼는 증상", "answer": "항문작열 肛門作熱" },
        { "question": "대변이 순조롭게 나오지 않아 잔변감이 있는 증상 ", "answer": "배변불쾌 排便不快" },
        { "question": "채 갑작스레쏟아져 나오거나 환자가 배변을 인지하지 못하는 증상 ", "answer": "활설불금 滑泄不禁" },
        { "question": "배변 후에 항문이 아래로 쳐지는 느낌이 들고 심하면 대장의 일부가 실제로 밖으로 빠져나오는 탈항 증상 ", "answer": "항문기추 肛門氣墜:" },
        { "question": "급박한 변의를 느끼지만 배변을 하려하면 잘 되지 않고, 배변 후에는 항문 부위가 무지근하여 아래로 빠질 것 같은 느낌이 들며 배설감이 상쾌하지 않은 증상 ", "answer": "이급후중(裏急後重)" },

        { "question": "탈항 증상인 항문기추(肛門氣墜)의 원인", "answer": "중기하함(中氣下陷)" },

        { "question": "변비의 원인은?", "answer": " 실열, 음허, 기음양허" },
        { "question": "설사의 원인은?", "answer": " 비허, 신양허腎陽虛, 상식傷食, 간비불화肝脾不和" },
        { "question": "이급후증의 원인은?", "answer": " 습열" },
        { "question": "완곡불화의 원인은? ", "answer": "비허, 신허 " },
        { "question": " 당결부조 溏結不調의 원인은? ", "answer": "간비불화 " },
        { "question": "항문작열 肛門作熱의 원인은? ", "answer": "대장습열 " },
        { "question": "배변불쾌 排便不快의 원인은? ", "answer": "간비불화, 대장습열 " },
        { "question": " 활설불금 滑泄不禁의 원인은? ", "answer": "  비신양허  " },
        { "question": "항문기추 肛門氣墜: 裏急後重의 원인은? ", "answer": " 중기하함 中氣下陷  " },

    ],
    "소변의 문진": [
        { "question": "소변의 정상 범주", "answer": "평균적으로 주간 3~7회, 야간 0~1회 정도의 빈도로 1일 1~2리터 정도의 소변을 배출, 보통 150ml~250ml정도" },
        { "question": "과도한 음수와 같은 환경적 요인이 없는데도 소변의 1일 배출량이 증가", "answer": "요량증가 尿量增加" },
        { "question": "과도한 땀 배출과 같은 환경적 요인이 없는데도 소변의 배출량이 감소", "answer": "요량감소 尿量減少" },
        { "question": "배뇨 횟수가 증가", "answer": "소변빈삭 小便頻數" },
        { "question": "소변이 원활하게 배출되지 않으면서 배뇨 시 통증이 수반되는 증상", "answer": " 소변삽통 小便澁痛" },
        { "question": "배뇨를 자의로 조절하지 못하거나 소변 배출을 인지하지 못하여 소변이 흘러나오는 증상", "answer": "소변실금 小便失禁" },
        { "question": "소변실금의 원인을 쓰시오", "answer": "원인: 신기휴허, 방광허한" }
    ],
    "동통의 양상": [
        {
            "question": "동통에 창만감이 동반되고 '빵빵한 느낌'으로 표현하며, 트림이나 방귀 후 감소되는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "창통(脹痛)"
        },
        {
            "question": "창통(脹痛)의 주된 원인은 무엇인가?",
            "answer": "기체(氣滯)"
        },
        {
            "question": "바늘로 찌르는 듯 '따끔따끔' 아프고, 부위가 고정되어 있으며 야간에 심해지는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "자통(刺痛)"
        },
        {
            "question": "자통(刺痛)의 주된 원인은 무엇인가?",
            "answer": "어혈(瘀血)"
        },
        {
            "question": "'통증이 돌아다닌다'고 표현하며, 통증 부위가 고정되지 않고 움직이는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "주찬통(走竄痛)"
        },
        {
            "question": "흉(胸), 협(脇), 완(脘), 복(腹) 부위에서 나타나는 주찬통(走竄痛)의 원인은 무엇인가?",
            "answer": "기체(氣滯)"
        },
        {
            "question": "사지(四肢), 관절(關節) 부위에서 나타나는 주찬통(走竄痛)의 원인은 무엇인가?",
            "answer": "풍사(風邪)로 인한 비병(痺病)"
        },
        {
            "question": "'한자리가 계속 아프다'고 표현하며, 통증 부위가 고정된 통증은 무엇인가?",
            "answer": "고정통(固定痛)"
        },
        {
            "question": "흉(胸), 협(脇), 완(脘), 복(腹) 부위에서 나타나는 고정통(固定痛)의 원인은 무엇인가?",
            "answer": "어혈(瘀血)"
        },
        {
            "question": "사지(四肢), 관절(關節) 부위에서 나타나는 고정통(固定痛)의 원인은 무엇인가?",
            "answer": "한습(寒濕), 습열(濕熱)의 조체, 혈어(血瘀)"
        },
        {
            "question": "통증과 함께 '차다, 시리다'와 같은 냉감이 동반되는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "냉통(冷痛)"
        },
        {
            "question": "통증과 함께 '화끈거린다, 타는 듯하다'와 같은 열감이 동반되는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "작통(灼痛)"
        },
        {
            "question": "'칼로 베거나 써는 듯한' 예리한 통증은 무엇인가?",
            "answer": "교통(絞痛)"
        },
        {
            "question": "참을 만한 정도의 은은하고 지속적인 통증으로, 주로 허증(虛證)에서 나타나는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "은통(隱痛)"
        },
        {
            "question": "은통(隱痛)이 주로 나타나는 병의 상태는 무엇인가?",
            "answer": "허증(虛證)"
        },
        {
            "question": "'무겁다, 돌이 얹힌 것 같다'고 표현하며, 동통에 침중감이 동반되는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "중통(重痛)"
        },
        {
            "question": "몸이 무겁고 짓누르는 듯한 중통(重痛)의 원인은 무엇인가?",
            "answer": "습사(濕邪)"
        },
        {
            "question": "'시큰거린다'고 표현하며, 동통에 산연감이 동반되는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "산통(酸痛)"
        },
        {
            "question": "한 부위에서 다른 부위까지 당기는 듯한 통증으로, 인통(引痛)이라고도 불리는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "철통(掣痛)"
        },
        {
            "question": "아프면서 '휑하다, 멍하다'와 같이 속이 비어있는 듯한 공허감이 동반되는 통증은 무엇인가?",
            "answer": "공통(空痛)"
        }
    ],

    "표리에 따른 두통의 구분": [
        {
            "question": "병의 과정이 급하고 짧으며, 통증이 심한 두통은 어떤 유형에 속하는가?",
            "answer": "외감두통(外感頭痛)"
        },
        {
            "question": "병의 과정이 완만하고 통증이 은은하며 오래 지속되는 두통은 어떤 유형에 속하는가?",
            "answer": "내상두통(內傷頭痛)"
        },
        {
            "question": "풍한사(風寒邪)로 인해 발생하며 목과 뒷목의 통증이 동반되고, 찬 바람에 노출 시 심해지는 두통은 무엇인가?",
            "answer": "풍한두통(風寒頭痛)"
        },
        {
            "question": "풍열사(風熱邪)로 인해 발생하고, 눈 충혈(목적), 얼굴 붉어짐(면홍), 갈증 등의 열성 증상을 동반하는 두통은 무엇인가?",
            "answer": "풍열두통(風熱頭痛)"
        },
        {
            "question": "풍습사(風濕邪)로 인해 발생하며, 머리에 무엇을 뒤집어쓴 듯한 느낌과 사지가 무거운 증상을 동반하는 두통은 무엇인가?",
            "answer": "풍습두통(風濕頭痛)"
        },
        {
            "question": "통증이 은은하게 지속되며, 과로 후에 심해지는 특징을 가진 내상두통은 무엇인가?",
            "answer": "기허두통(氣虛頭痛)"
        },
        {
            "question": "어지럼증(현훈)과 창백한 얼굴색 등 혈허(血虛) 증상을 동반하는 내상두통은 무엇인가?",
            "answer": "혈허두통(血虛頭痛)"
        },
        {
            "question": "허리와 무릎이 시큰거리고 힘이 없으며, 머리에 공허한 느낌이 동반되는 내상두통은 무엇인가?",
            "answer": "신허두통(腎虛頭痛)"
        }
    ],

    "훈의 구분": [
        {
            "question": "현훈 증상은 비교적 약하지만 시간이 지나도 호전되지 않고, 마비나 언어 장애 같은 신경학적 증상을 동반할 수 있는 현훈은 무엇인가?",
            "answer": "중추성 현훈(中樞性 眩暈)"
        },
        {
            "question": "'빙빙 돈다'고 표현할 정도로 회전감이 심하고, 시간이 지나면서 호전되는 경향을 보이는 현훈은 무엇인가?",
            "answer": "말초성 현훈(末梢性 眩暈)"
        },
        {
            "question": "머리가 팽창하는 느낌(두창), 얼굴 붉어짐, 이명, 입안이 쓴 증상(구고)을 동반하는 현훈의 종류는 무엇인가?",
            "answer": "간양상항(肝陽上亢)의 현훈"
        },
        {
            "question": "머리가 안개가 낀 듯 혼탁하고 가슴이 답답하며(흉민), 메스꺼움(오심)과 가래를 동반하는 현훈의 종류는 무엇인가?",
            "answer": "담습(痰濕)의 현훈"
        },
        {
            "question": "일어설 때 눈앞이 캄캄해지거나(기립시 안화) 얼굴이 창백해지는 증상을 동반하는 현훈의 종류는 무엇인가?",
            "answer": "기혈양허(氣血兩虛)의 현훈"
        },
        {
            "question": "유정(遺精)이나 허리와 무릎이 시큰거리고 약해지는 증상(요슬산연)을 동반하는 현훈의 종류는 무엇인가?",
            "answer": "신정부족(腎精不足)의 현훈"
        }
    ],

    "눈과 귀의 증상 문진": [
        {
            "question": "청력이 저하되는 증상을 무엇이라고 하는가?",
            "answer": "이롱(耳聾) 또는 난청"
        },
        {
            "question": "상한(傷寒)이나 온병(溫病)과 같이 급성 질환으로 인해 발생하는 이롱(耳聾)은 허실(虛實) 중 어디에 속하는가?",
            "answer": "실증(實證)"
        },
        {
            "question": "노화나 만성 질환으로 인해 발생하며 치료가 더 어려운 경향이 있는 허증(虛證)의 이롱(耳聾)의 원인 3가지는 무엇인가?",
            "answer": "신기허(腎氣虛), 신정부족(腎精不足), 노인의 기허정쇠(氣虛精衰)"
        },
        {
            "question": "동공이 산대·혼탁해지고 두통, 오심, 구토를 동반하는 눈의 통증(目痛)을 무엇이라고 하는가?",
            "answer": "간담풍화(肝膽風火)로 인한 목통"
        },
        {
            "question": "간담풍화(肝膽風火)로 인한 목통(目痛)을 다른 말로 무엇이라고 부르는가?",
            "answer": "오풍내장(五風內障)"
        },
        {
            "question": "눈이 아프고 붉게 부어오르며 눈물과 눈곱이 많이 끼는, 외감풍열(外感風熱)로 인한 목통(目痛)을 무엇이라고 하는가?",
            "answer": "천행적안(天行赤眼)"
        },
        {
            "question": "야간에 시력이 저하되는 증상, 즉 야맹증을 무엇이라고 하는가?",
            "answer": "작맹(雀盲)"
        },
        {
            "question": "한의학적으로 작맹(雀盲)은 주로 어떤 장부의 기능 부족과 관련이 있는가?",
            "answer": "간(肝) (간혈, 간기의 부족)"
        },
        {
            "question": "현대의학적으로 작맹(雀盲)은 어떤 영양소의 결핍으로 인해 발생할 수 있는가?",
            "answer": "비타민 A"
        }
    ],
    "월경 문진": [
        { "question": "월경과다의 원인 3가지", "answer": "혈열, 기허, 어혈" },
        { "question": "월경과소의 원인 3가지", "answer": "한응, 혈어, 담습" },
        { "question": "월경혈이 담홍색이고 질이 묽은 경우의 변증", "answer": "혈허(血虛)" },
        { "question": "월경혈이 짙은 홍색이며, 질이 농후함 ", "answer": "혈열" },
        { "question": "월경혈이 자암색이고 덩어리가 있으며 하복부 냉통을 수반하는 경우의 변증", "answer": "한응혈어(寒凝血瘀)" }
    ],
    "맥진": [
        { "question": "맥동을 형성하는 추동력의 선천적, 후천적 근원", "answer": "선천적 신간동기(腎間動氣), 후천적 위기(胃氣)" },
        { "question": "맥진 시 손가락을 촌관척 부위에 내려놓는 과정", "answer": "하지(下指)" },
        { "question": "맥진 시 손가락을 가볍게 대는 것과, 가압하여 누르는 것", "answer": "거(擧), 안(按)" }
    ],
    "병리맥상": [
        { "question": "피부 표면에서 감지되는 맥으로 주로 표증(表證)을 나타내는 것", "answer": "부맥(浮脈)" },
        { "question": "근골 가까이에서 감지되는 맥으로 주로 리증(裏證)을 나타내는 것", "answer": "침맥(沈脈)" },
        { "question": "1분당 60회 미만으로 뛰며 주로 한증(寒證)을 나타내는 맥", "answer": "지맥(遲脈)" },
        { "question": "1분당 90회 초과로 뛰며 주로 열증(熱證)을 나타내는 맥", "answer": "삭맥(數脈)" },
        { "question": "구슬을 굴리듯 매끄러운 맥으로 담(痰), 식체, 임신 등을 나타내는 것", "answer": "활맥(滑脈)" },
        { "question": "껄끄러운 맥으로 혈액/진액 부족이나 담음 장애를 나타내는 것", "answer": "삽맥(澁脈)" },
        { "question": "거친 새끼줄 같은 긴장감이 있으며 한실증(寒實證)을 나타내는 맥", "answer": "긴맥(緊脈)" },
        { "question": "활시위처럼 탄력이 있으며 간(肝)과 관련된 맥", "answer": "현맥(弦脈)" },
        { "question": "맥이 빠르면서(삭) 간헐적으로 결손되는 부정맥", "answer": "촉맥(促脈)" },
        { "question": "맥이 빠르지 않으면서(지 또는 평) 간헐적으로 결손되는 부정맥", "answer": "결맥(結脈)" },
        { "question": "규칙적인 주기로 박동이 결손되며 심양허 등을 나타내는 부정맥", "answer": "대맥(代脈)" },
        { "question": "맥이 부위(浮位)에서는 강하나 안위(按位)에서는 비어있는 유력맥", "answer": "혁맥(革脈)" },
        { "question": "맥이 침위(沈位)에서만 충실하고 유력한 맥", "answer": "뇌맥(牢脈)" },
        { "question": "맥상을 구성하는 4가지 기본 요소", "answer": "위수형세(位數形勢)" }
    ],
    "안진": [
        { "question": "안진의 기본 수법 3가지 순서", "answer": "촉법(觸法) → 모법(摸法) → 안법(按法)" },
        { "question": "외감발열 시 손등/발등과 손바닥/발바닥 중 더 뜨거운 곳", "answer": "손등, 발등" },
        { "question": "내상발열 시 손등/발등과 손바닥/발바닥 중 더 뜨거운 곳", "answer": "손바닥, 발바닥" }
    ]
};